# @Thoughts: Von Null auf Cloud: Chancen, Herausforderungen und Risiken bei Cloudmigration
Umfrage von AWS: Warum entscheiden sich Kunden fuer SaaS?
![Warum von klassischer Software zu SaaS](/marco-damm.de/images/why-move-to-saas.jpg)

## Warum ist Cloud fuer e-Spirit relevant geworden?
* Kundenbedarf aus den USA hat fuer den Move zu SaaS um den Betrieb und
  Upgrades nicht selbst zu uebernehmen.

* Klassische Rechenzentren waren nicht auf das Wachstum von e-Spirit
  vorbereitet

* Nicht nur Software sondern auch den Service verkaufen

## Wie veraendern sich Unternehmenskultur und -orga?
* IT-Automatisierung wird notwendig
* Neue Orga mit neue Rollen notwendig (Cloud Engineer, Customer Success
  Manager, DevOps, etc.)
* Neues Mindset: Fehler sorgen fuer Innovation und Geschwindigkeit. Fehler sind
  erwuenscht

## Wie die klassische Software Cloud-faehig gemacht?
* viele kleine Anpassungen
* Automatisierung
* API fuer Betrieb
* Monitoring

## Vertriebliche Herausforderungen
Die Nachfrage nach Cloud / SaaS hat signifikant zugenommen, sodass neue
vertriebliche Herausforderungen entstehen.

* Anpassung des Preismodells
* Einfach und transparent
* Aenderungen im Sales Prozess
* Sales Pitches aendern sich

e-Spirit hat diverse Preismodelle ausprobiert, darunter:

* Zahl der Bearbeiter
* Nutzungszeit
* Erstelle Seiten
* Zahl der Veroeffentlichungen
* Erziehlter Umsatz
* Gigabyte transferiert

![Vertriebliche Herausforderungen 01](/marco-damm.de/images/vertriebliche-herausforderungen-01.jpg)

Letztendlich wurde ein Unique-User Modell gewaehlt. Eine Steigerung der
eindeutigen Besucher sorgt fuer hoehere Kosten beim Kunden (Erfolgsabhaengiges
Modell).

## Veraenderte Kundenbeziehungen und -erwartungen
* nachhaltige Kundenbeziehungen
    * Proaktives Zugehen auf Kunden zur gemeinsamer Suche nach Erfolg
* veraenderter Sales Cycle
* Mehr Out-of-the-Box Funktionen
    * Kunde profitiert von Weiterentwicklung der Software
* Globalisierung
    * Cloud ermoeglicht agile Erschliessung neuer Maerkte

— <cite>Kevin Rahe, Lars Onasch (e-Spirit AG)</cite>
